\documentclass[a4paper,10pt, twoside]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{comment}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{geometry}
 \geometry{
 a4paper,
 total={170mm,257mm},
 left=20mm,
 top=20mm,
 }
 
 \renewcommand{\baselinestretch}{1.1} 
 \setlength{\parskip}{0.4em}

%opening


\begin{comment}
\title{\large Revisão Sistemática da Literatura em Ciência da Computação -­ Um Guia Prático \\
    \normalsize Autores: Frâncila Weidt Neiva, Rodrigo Luis de Souza da Silva
}
\author{\vspace{-2.0cm} Felipe Augusto Lima Reis \footnote{falreis@sga.pucminas.br}}
\end{comment}

\date{}
\begin{document}

\begingroup
  \centering
  \large \textbf{Revisão Sistemática da Literatura em Ciência da Computação -­ Um Guia Prático} \\
  \small \textit{Autores: Frâncila Weidt Neiva, Rodrigo Luis de Souza da Silva} \\ \vspace{0.5cm}
  \large Felipe Augusto Lima Reis \footnote{Programa de Pós Graduação em Informática - PUC Minas | Email autor: falreis@sga.pucminas.br} \\
\endgroup

%\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Resumo}

O artigo foi desenvolvido para auxiliar alunos no desenvolvimento de uma revisão sistemática da literatura. Para a criação da revisão sistemática devem ser seguidos os passos abaixo:

\begin{enumerate}
 \setlength{\itemsep}{0.1em}
 
 \item \textbf{Definir questões principais da revisão} - correspondente àquilo que o pesquisador deseja descobrir;
 
 \item \textbf{Definir as palavras chave} - palavras que indicam a área de pesquisa. Podem ser criadas a partir das questões de pesquisa ou de palavras-chaves existentes em artigos relacionados;
 
 \item \textbf{Definir a \textit{string} de busca} - corresponde a composição das palavras chaves e sinônimos de modo a gerar uma cláusula lógica para pesquisa;
 
 \item \textbf{Definir as bases de busca} - corresponde a utilização das principais bases que indexam pesquisa na área de computação, como \textit{Scopus}, \textit{IEEE Xplore}, \textit{Springer} e \textit{ACM};
 
 \item \textbf{Refinamento da \textit{string}} - partindo da \textit{string} original, é necessário refinar a \textit{string} de modo que se avalie a qualidade das palavras-chaves, a correspondencia dos resultados com a área desejada e o número de resultados (nem muito abrangente nem pouco);
 
 \item \textbf{Execução da string de busca nas bases} - a partir da \textit{string} já refinada, é necessário adequa-la a cada uma das bases, uma vez que a sintaxe é diferente em cada uma delas. A \textit{string} utilizada em cada uma deve ser salva para possbilitar a reprodução das consultas;
 
 \item \textbf{Baixar e armazenar o resultado das buscas} - fazer \textit{download} dos resultados de pesquisa (citação e \textit{abstract}), de preferência nos formatos BIB, RIS ou CSV;
 
 \item \textbf{Definir o critério de inclusão e exclusão} - a partir da questão de pesquisa devem ser criados critérios de filtro de artigos, como idioma, área de pesquisa e restrição por artigos primários;
 
 \item \textbf{Seleção de artigos}
 
 \begin{enumerate}
  \item \textbf{Análise por título e \textit{abstract}} - nessa etapa os artigos serão aceitos ou rejeitados baseados apenas nos títulos e/ou resumos dos artigos;
  
  \item \textbf{Análise por introdução e conclusão (opcional)} - de acordo com a quantidade de artigos, pode ser feito um novo filtro de artigos: agora usando a introdução e a conclusão como critérios de seleção;
  
  \item \textbf{Leitura completa e \textit{checklist} de qualidade} - após as duas etapas anteriores deve ser feita a leitura completa dos artigos e corte daqueles que não tiverem uma qualidade mínima. Para avaliação da qualidade pode ser usado um \textit{checklist};
  
 \end{enumerate}
 
 \item \textbf{Extração das respostas relacionadas às questões de pesquisa} - a partir da análise de cada um dos artigos devem ser respondidas as questões de pesquisa. As informações podem ser tabuladas em uma planilha, de modo a avaliar a contribuição de cada um.
\end{enumerate}

As revisões sistemáticas são recomendáveis para alunos que estejam iniciando a sua pesquisa, desejam avaliar uma área e entender qual a contribuição possível na área pesquisada. O guia criado busca simplificar e resumir os protocolos para criação de uma revisão sistemática \cite{REVSIST}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\bibliography{resenha} %% the .bib file without extension
\bibliographystyle{plain}

\end{document}
